\chapter{Kursplaner}\label{app:kursplaner}

Preliminära kursplaner för samtliga kurser i det föreslagna programmet följer. Varje kursplan är indelad i följande underrubriker. Nivå och och huvudämne, för de kurser som har ett huvudämne anges i början av kursplanen. Observera att de kurskoder som anges är fiktiva och kommer att ändras innan kursplanerna tas. 

\begin{itemize}
	\tightlist
\item Förkunskaper
\item Lärandemål
\item Kursinnehåll
\item Undervisnings- och arbetsformer
\item Examination
\item Måluppfyllelse
\item Kurslitteratur
\item Övrigt
\end{itemize}

Under Förkunskaper anges samtliga kurser som är förkunskaper, oavsett inbördes förkunskaper mellan dessa. Eventuella krav på poäng inom programmet, t.ex. för att få påbörja det självständiga arbetet anges i utbildningsplanen i bilaga~\ref{app:utbplan}.

Måluppfyllelse kopplar samman kursens lärandemål med dess examination. En markering (\faCheck) skall tolkas som att lärandemålet examineras helt eller delvis genom examinationsmomentet. I ansökan används generella namn på examinationsmomenten, t.ex. \texttt{RAP1}. Dessa kommer att ändras till faktiska provmoment när kursplanerna är tagna. Löpnumret används för att särskilja om kursen har flera examinationsmoment av samma typ, t.ex. individuella och gruppinlämningsuppgifter. Vi använder följande typer av examinationsmoment:

\begin{itemize}
\item \texttt{ASK} -- Auskultation på framläggning av andra studenters självständiga arbeten.
\item \texttt{DAT} -- Datortentamen, en tentamen som fokuserar på tekniska färdigheter, t.ex. förmåga att implementera enklare algoritmer i ett programmeringsspråk.
\item \texttt{HEM} -- Hemtentamen, en tentamen som utföras under en eller flera dagar, med full tillgång till kursmaterial, Internet, osv. 
\item \texttt{LAB} -- Laborationsuppgifter, t.ex. programmeringsuppgifter. Redovisas oftast genom en enkel laborationsrapport eller genom att lösningen (t.ex. källkoden) skickas in.
\item \texttt{MUN} -- Muntlig tentamen, en (individuell) tentamen som genomförs muntligt, ofta med hjälp av skrivtavla eller dator. 
\item \texttt{OPP} -- Opponering på en annan students eller grupps inlämning, t.ex. självständigt arbete, projektrapport, osv.
\item \texttt{PRJ} -- Projekt, där arbetet och leverablerna från projektet bedöms, t.ex. arbetet i grupp, hanteringen av vissa moment, osv.
\item \texttt{PRS} -- Presentation, där förmågan att presentera t.ex. muntligt bedöms. 
\item \texttt{RAP} -- Skriftlig rapport där något, t.ex. ett projektarbete rapporteras kring.
\item \texttt{SEM} -- Seminarie och debatt, där aktivt deltagande krävs och bedöms.
\item \texttt{TEN} -- Skriftlig salstentamen. Kan utföras med hjälp av dator.
\item \texttt{UPG} -- Inlämningsuppgift, t.ex. räkneuppgifter eller enklare modelleringsuppgifter. Redovisas oftast genom en enkel rapport.
\end{itemize}

Vi ser en progression mellan typerna, en \texttt{RAP} förväntas vara mera omfattande än en \texttt{UPG} och större fokus läggs vid t.ex. upplägg och struktur. I vissa fall finns en synergi mellan de olika typerna; t.ex. kan \texttt{PRJ} användas för att omfatta mindre projekt, men när projekten växer och större fokus läggs vid t.ex. genomförande kompletteras den med en eller flera \texttt{RAP} som fokuserar på olika aspekter av projektet. \texttt{PRJ} förväntas fortfarande innehålla samtliga leverabler som är viktiga för projektet, t.ex. tidsrapporter. I de fall där olika moment används för triangulering, dvs för att belysa olika aspekter av något eller några moment har stor vikt lags vid att göra det möjligt för en student att vid ett senare tillfälle komplettera eller genomföra examinationen på nytt utan att behöva göra om ett examinationsmoment den redan är godkänd på. 

De olika typerna av tentamen examinerar förutom kursens innehåll något olika aspekter; \texttt{MUN} kan t.ex. testa studentents förmåga att muntligt förklara och resonera sig fram till en lösning, medan \texttt{HEM} kan användas för ämnen som kräver ett större djup i svaren. \texttt{DAT} används främst som ett komplement till \texttt{LAB} och \texttt{UPG}, och ger tillfälle att observera studenten när den löser programmeringsuppgifter samt begränsa vad den har tillgång till, t.ex. med avseende på böcker eller Internet.

Examinationsmomenten kommer att förtydligas i kursernas ``KursPM''.


{\centering\small
\begin{tabular}[]{@{}lllll@{}}
\toprule
\textbf{\textsf{Kod}} & \textbf{\textsf{Benämning}} & \textbf{\textsf{Poäng}} & \textbf{\textsf{Nivå}} & \textbf{\textsf{Huvudområde}} \tabularnewline
\midrule
\texttt{1MA001} & Diskret matematik                                     & 7,5 & G1N & Matematik \tabularnewline     
\texttt{1DV001} & Programmering och datastrukturer                      & 7,5 & G1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1MA002} & Linjär algebra                                        & 7,5 & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{1DV002} & Introducerande projekt                                & 7,5 & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1MA003} & Envariabelanalys 1                                    & 5   & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{1DV003} & Databaser och datamodellering                         & 5   & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1DV004} & Objektorienterad programmering                        & 5   & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1MA004} & Tillämpad sannolikhetslära och statistik              & 7,5 & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{1FY001} & Mekanik                                               & 7,5 & G1F & Fysik \tabularnewline         
\midrule
\texttt{1DV005} & Jämnlöpande program                                   & 7,5 & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1FY002} & Ellära och magnetism                                  & 7,5 & G1F & Fysik \tabularnewline         
\texttt{1ZT001} & Teknisk kommunikation                                 & 5   & G1N & \tabularnewline           
\texttt{1DV006} & Algoritmer                                            & 5   & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1DV007} & Mjukvaruutvecklingsprojekt                            & 10  & G1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1ZT002} & Hållbar utveckling                                    & 5   & G1N & \tabularnewline           
\texttt{1MA005} & Envariabelanalys 2                                    & 5   & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{1MA006} & Flervariabelanalys                                    & 7,5 & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{2DV001} & Datorns uppbyggnad                                    & 7,5 & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\midrule
\texttt{1MA007} & Numeriska metoder                                     & 5   & G1F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{2DV002} & Mjukvaruarkitektur                                    & 5   & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{2DV003} & Inbyggda system                                       & 5   & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1ED001} & Reglerteknik                                          & 5   & G1F & Elektroteknik \tabularnewline 
\texttt{2DV004} & Datorgrafik                                           & 5   & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{2DV005} & Datornät                                              & 5   & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{1ZT003} & Industriell ekonomi                                   & 5   & G1N & \tabularnewline           
\texttt{2ZT001} & Vetenskapliga metoder                                 & 5   & G2F & \tabularnewline               
\texttt{2DV006} & Datorsäkerhet                                         & 5   & G2F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{2DV007} & Självständigt arbete                                  & 15  & G2E & Datavetenskap \tabularnewline 
\midrule
\texttt{4DV001} & Modellering och simulering av system                  & 5   & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV002} & Kompilatorkonstruktion                                & 5   & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV003} & Formella metoder                                      & 5   & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{2MA001} & Optimering                                            & 5   & G2F & Matematik \tabularnewline     
\texttt{4DV004} & Projekt i modellbaserad utveckling                    & 10  & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV005} & Maskininlärning                                       & 5   & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV006} & Parallelldatorprogrammering                           & 5   & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV007} & Djup maskininlärning                                  & 5   & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{2ZT002} & Lean startup                                          & 5   & G2F &  \tabularnewline 
\texttt{4DV008} & Projekt i dataintensiva system                        & 10  & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\midrule
\texttt{4DV009} & Informationsvisualisering                             & 5   & A1N & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV010} & Datautvinning                                         & 5   & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV011} & Avancerad informationsvisualisering och tillämpningar & 5   & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV012} & Vetenskapliga metoder inom datavetenskap              & 5   & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{4DV013} & Projekt i visualisering och dataanalys                & 10  & A1F & Datavetenskap \tabularnewline 
\texttt{5DV001} & Självständigt arbete                                  & 30  & A2E & Datavetenskap \tabularnewline 
\bottomrule
\end{tabular}
}
\pagebreak 

\input{appendix/kps}